\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \task{Вопрос 8.}{Задача лексического анализа. Лексемы, токены, шаблоны. Атрибуты и
  таблица символов. Ввод: два буфера и два указателя. Принцип
  наидлиннейшей лексемы. Автоматы для распознавания шаблонов. Регистрация
  токенов. Построение единого автомата для ЛА.}

  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Лексический анализ}
    /{- выделение во входной цепочке (т.е. тексте программы) минимальных смысловых единиц
    и определение соответствующих им синтаксических категорий языка. Помимо этого, из текста
    программы могут исключаться комментарии и пробелы, не имеющие смысловой нагрузки,
    а также обнаруживаются ошибки некоторых видов},
    %
    {Лексема}
    /{- Выделяемая в процессе лексического анализа смысловая единица.},
    %
    {Токен}
    /{- Одна из синтаксических категорий языка, которая в процессе лексического анализа
    ставится в соответствие очередной рассматриваемой лексеме.
    \mnext [!!!Прим. от автора: так я проинтерпретировал этот оригинальный текст:
    \mnext \pp{}"Задача лексического анализа состоит в выделении во входной
    цепочке (т.е. тексте программы) минимальных смысловых единиц,
    называемых лексемами, и определении соответствующих лексемам
    синтаксических категорий языка – токенов".\s{}
    \mnext...
    \mnext \pp{}"Преобразованная лексическим анализатором программа является цепочкой уже
    не в исходном алфавите, а в алфавите токенов."\s{}]},
    %
    {Токен (альтернативное определение)}
    /{- Класс лексем.},
    %
    {Шаблон}
    /{- Средство описания токена - чаще всего, регулярное выражение или аналогичная конструкция.
    При этом, для удобства обычно используют расширенный синтаксис регулярных выражений.},
    %
    {Атрибут}
    /{- Связанная с данным токеном переменная, принимающее значение в некотором множестве.
    \mnext На практике токены обычно имеют один атрибут – указатель на запись в таблице символов,
    в которой хранится информация о токене.},
    %
    {Регистрация токена}
    /{- Процесс занесения данных о токене в таблицу символов с последующим выводом пары
    (токен, атрибут) на выход анализатора.
    \mnext Содержимое записи в таблице символов зависит от токена, и идентификатор
    требует наибольшего количества сведений. В запись для идентификатора лексический анализатор
    вносит имя лексемы и (для диагностических целей) место в программе, где впервые появился
    идентификатор. На последующих стадиях компиляции будут добавлены сведения о типе, адресе
    для хранения значения, а также различная служебная информация.}
  }

  \bigskip
  \m{}ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ

  \medskip
  \olistm {
    {О методах работы лексического анализатора}
    /{ЛА читает всю программу целиком.
    \mnext Большую программу целиком читать => проблемы с производительностью получать =>
    читаем блоками. Если очередная лексема прочитана до середины, а блок кончился - получаем проблему
    => читать будем двумя буферами, используя второй по необходимости. При этом во избежание
    другой очевидной проблемы, стоит взять их размером больше длины максимальной лексемы.
    \mnext Обрабатывать данные будет два указателя: $begin$, $current$. Указатель $begin$ показывает
    на первый символ текущей лексемы, а указатель $current$ – на текущий обрабатываемый символ.
    \mnext Когда обнаружено соответствие шаблону некоторого токена, его лексема находится между
    указателями. Тем самым доступна вся информация о найденном токене для внесения в таблицу
    символов. После регистрации токена оба указателя перемещаются на следующую позицию после
    найденной лексемы.
    \mnext При неоднозначности используется принцип наидлиннейшей лексемы (см. ниже).\medskip},
    %
    {Принцип наидлиннейшей лексемы}
    /{Среди всех лексем, начинающихся в данной позиции, выбирается самая длинная.
    Пример: $2300$ - можем прочитать как $230$ или $2300$, выбираем второе.},
    %
    {Процесс распознавания лексем}
    /{Основная идея – использовать конечный автомат, распознающий шаблоны всех токенов, и
    подавать ему на вход фрагмент входной цепочки, начинающийся в позиции указателя $begin$.
    \mnext При этом каждому заключительному состоянию автомата должен однозначно соответствовать
    токен, и с этим состоянием должна быть связана подпрограмма регистрации токена.
    \mnext Для разрешения неоднозначности при выборе токена во многих языках программирования
    ключевые слова зарезервированы (т.е. $if$ – это всегда начало условного оператора и никогда –
    идентификатор). [!!!А в JS зарезервированы даже некоторые неиспользуемые в JS лол.]
    \mnext Удобно поступать следующим образом: построить автоматы для каждого шаблона в
    отдельности, затем соединить их в один $\eps$-НКА, добавив новую начальную вершину, после
    чего построить эквивалентный минимальный ДКА (Поскольку нужно один раз построить анализатор,
    а затем многократно обрабатывать им программы, то выгодно один раз применить вычислительно
    сложные алгоритмы детерминирования и минимизации автомата, получая взамен неплохой выигрыш
    в скорости обработки цепочек).
    \mnext Рядом с каждым заключительным состоянием указана процедура регистрации токена в одном
    из двух вариантов, $REG$ или $REG-$.
    \mnext Процедура $REG-$ применяется, если последний прочитанный символ не принадлежит
    найденной лексеме (но его необходимо было прочитать, чтобы обнаружить эту лексему!).
    В этом случае для инициализации поиска следующей лексемы нужно присвоить указателю
    begin значение указателя $current$.
    \mnext Вариант $REG$ используется, если последний символ принадлежит лексеме.
    В этом случае надо оба указателя разместить на символ правее текущего
    положения указателя $current$. Если переход из состояния по данному символу на диаграмме
    отсутствует, то он осуществляется по дуге с меткой $other$ (иногда его называют
    «переходом по умолчанию»).
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.6]{10_2.png}
      \includegraphics[scale=0.5]{10_1.png}
    \end{center}
    \phantom{0}},
    %
    {Замечание к сказанному выше}
    /{В реальном анализаторе кроме переходов, указанных на диаграммах, будут выделены еще
    переходы, соответствующие лексическим ошибкам в программе. Например, при анализе
    фрагмента 1.1E3E4 входной цепочки нужно выдать сообщение о лексической ошибке. Однако
    при использовании переходов по умолчанию на рис. 1.2 будет зарегистрирован токен num,
    а оставшиеся символы E4 будут приняты за идентификатор.
    \mnext Также нужно отметить, что не были рассмотрены некоторые проблемы, возникающие
    при проектировании лексического анализатора, в частности обработка лексических ошибок
    и эффективная организация таблицы переходов ДКА.},
    %
    {Построение единого автомата для лексического анализа}
    /{Процесса распознавания лексем можно смоделировать в виде ДКА. Этот дка распознаёт шаблоны
    всех токенов, ему на вход подаётся фрагмент входной цепочки, начинающийся в позиции указателя
    begin. Каждому заключительному состоянию автомата однозначно соответствует токен и
    подпрограмма его регистрации. Для разрешения неоднозначности при выборе токена во многих
    языках программирования ключевые слова зарезервированы (например, if – это всегда начало
    условного оператора и никогда – идентификатор).
    \mnext Удобно поступать следующим образом: построить автоматы для каждого шаблона в
    отдельности, затем соединить их в один ε-НКА, добавив новую начальную вершину, после
    чего построить эквивалентный минимальный ДКА.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Про компиляторы: лексический, синтаксический и семантический анализ}
    /{\mnext Наиболее распространенная технология создания компиляторов
    такова, что решение задачи синтаксического анализа делится на две
    части, первая выполняется в блоке лексического анализа, вторая –
    в блоке синтаксического анализа.
    \mnext Блок лексического анализа преобразует исходную программу, написанную на языке
    высокого уровня, в цепочку так называемых токенов либо выдает сообщение об
    ошибках. Блок синтаксического анализа анализирует поступившую на вход цепочку токенов
    и выдает информацию о структуре цепочки (например, дерево вывода) или сообщение об ошибках.
    \mnext При этом, Принципиальные решения, принятые при проектировании синтаксического блока,
    в значительной степени определяют структуру и функциональные возможности других блоков.
    \mnext Стадия анализа исходной программы завершается в блоке семантического анализа. В этом блоке происходит вычисление некоторых
    семантических характеристик объектов компилируемой программы (например, типов идентификаторов)
    и проверка на наличие ряда семантических ошибок. После прохождения этого блока компилятор
    обладает всей необходимой информацией об исходной программе и переходит в стадию реализации,
    где осуществляется генерация и оптимизация кода.
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.6]{6_1.png}
    \end{center}
    \phantom{0}},
    %
    {Примеры особенностей описания шаблонов}
    /{\fl {
      \tpp{"Интервал" вместо полного списка альтернатив $a|b|c$: } a\tpp{-}c
      \nl rr^*\qthenq r+
      \nl r|\eps \qthenq (r)?
    }}
  }
\end{document}